%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[analyse2.tex]{subfiles}

%\motsclefs{différentielle, optimisation, multiplicateurs de Lagrange}

%\etudiant=1
%\nosolout=1

% % rubber: module biblatex
% \documentclass[Cours,11pt,sol]{cueep}
% \usepackage[tikz]{bclogo}
% \titre{Intégration}
% \auteur{V. Ledda}
% \reference{Analyse 2}
% \composante{Faculté des Sciences Économiques et Sociales - Université de Lille\\
% Licence 2 / Économie - Gestion \\
% Techniques Mathématiques de l'Économiste - Analyse}

% \usepackage{array}

% %\usepackage{draftwatermark}
% %\SetWatermarkAngle{305}
% %\SetWatermarkLightness{0.8}
% %\SetWatermarkScale{1.5}
% %\SetWatermarkScale{0.7}
% %\SetWatermarkAngle{305}
% %\SetWatermarkLightness{0.99}
% %\SetWatermarkText{$\quad$Université de Lille}

% %\usepackage{pgf,tikz}
% %\usepackage{mathrsfs}
% %\usetikzlibrary{arrows}
% %\usepackage{slashbox}

% \etudiant=1
% \nosolout=1
% \affichepreuve=0

% \usepackage[backend=biber,   style=science,    sortlocale=fr_FR, natbib=true,    url=false,     doi=true,    eprint=false]{biblatex}

% \addbibresource{../../biblio.bib}


% \motsclefs{intégrale, primitive}

% \synctex=1
% \etudiant=1

\begin{document}

%\input{pagedegarde}



 \section{Primitive d'une fonction réelle}
 \subsection{Définitions}

\begin{Def}
Soit $f\ $une fonction définie sur un intervalle ouvert $I$ de $\mathbb{R%
}$.\\
On dit que la fonction $F$ est \textbf{une primitive} de $f$ sur $I$ si $F$
est définie et dérivable sur $I$ et si $F^{\prime }(x)=f(x)$ pour
tout $x$ élément de $I$.
\end{Def}

\begin{Def}
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle fermé $I=\left[ a,b%
\right] $.\\
On dit que la fonction $F$ est \textbf{une primitive} de $f$ sur $I$ si $F$
est définie sur $I=\left[ a,b\right] $, dérivable sur $]a,b[$ et
admet une dérivée à droite en $a$ et une dérivée à
gauche en $b$ telles que :\\
$\forall x\in ]a,b[,F^{\prime }(x)=f(x)$ et $F_{d}^{\prime }(a)=f(a)$ et $%
F_{g}^{\prime }(b)=f(b)$.
\end{Def}

\begin{remarque}
F est, par définition, dérivable donc continue.
\end{remarque}

\begin{exem}
On considère la fonction $f$ définie sur $I=\mathbb{R}$ par $%
f(x)=\e^{2x}+x^2$.

\begin{etud}
  Cherchons une primitive de $f$.
\end{etud}
\begin{prof}
  La fonction $F$ définie sur $I=\mathbb{R}$ par
  $F(x)=\dfrac{1}{2}\e^{2x}+\dfrac{1}{3}x^{3}$ est dérivable sur
  $\mathbb{R}$ et vérifie $%
  F^{\prime }(x)=f(x)$ pour tout nombre réel $x$. Par conséquent la
  fonction $F$ est une primitive de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$.
\end{prof}

\end{exem}

\begin{remarque}
Nous pouvons remarquer que la fonction $G$ définie sur $I=\mathbb{R}$
par $G(x)=\dfrac{1}{2}\e^{2x}+\dfrac{1}{3}x^{3}+4$ est également une
primitive de la fonction $f$ sur $\mathbb{R}$.\\
Il n'y a donc pas unicité de la primitive d'une fonction.\\
Nous reviendrons sur ce résultat dans la suite du chapitre.
\end{remarque}

 \subsection{Condition suffisante d'existence de
primitive}

\begin{thm}
(admis)

\noindent
Si $f$ est une fonction définie et continue sur un intervalle $I$ de $%
\mathbb{R}$, alors $f$ admet une primitive sur $I$.
\end{thm}

\begin{remarque}
Ce théorème constitue une condition suffisante à l'existence
d'une primitive.\\
Il existe des fonctions non continues qui admettent des primitives.
\end{remarque}

 \subsection{Propriétés}

\begin{pro}
Soit une fonction $f$ admettant  une primitive $F$ sur un intervalle $I$, alors:\\
la fonction G est une primitive de $f$ sur $I$ si et seulement si il existe $k\in\mathbb{R}$ tel que $G=F+k$.
\end{pro}

\begin{preuve}
\ \ 

\begin{itemize}
 \item[$\Leftarrow$] On a : $\forall x\in I$, $G^{\prime }(x)=F^{\prime }(x)=f(x)$ car la dé%
rivée d'une constante est égale à $0$, par conséquent, la
fonction $G$ est une primitive de la fonction $f$ sur $I$.

 \item[$\Rightarrow$] Réciproquement, supposons que $F$ et $G$ sont deux
primitives de la fonction $f$ sur $I$.

Nous avons donc : $F^{\prime }=G^{\prime }=f$ et par conséquent, 
$\left( F-G\right) ^{\prime }=F^{\prime }-G^{\prime }=0$.
Or $F$ et $G$ sont continues sur $I$ donc $F-G$ aussi.
Nous pouvons donc en déduire qu'il existe une constante réelle $k$
telle que $F-G=k$ (d'après le  chapitre 2).
\end{itemize}
\end{preuve}



\begin{pro}
Si la fonction $f$ admet une primitive $F$ sur $I$, alors : $\forall a\in
I,\forall \lambda \in \mathbb{R}$, il existe une et une seule primitive $G$
de la fonction $f$ sur $I$ vérifiant la condition $G(a)=\lambda $.\\
Cette fonction $G$ sera définie par : $\forall x\in
I,G(x)=F(x)-F(a)+\lambda $.
\end{pro}

\begin{preuve}
\ Considérons la fonction $G$ définie sur $I$ par : $%
G(x)=F(x)-F(a)+\lambda $.

\begin{itemize}
 \item[-] Nous avons :$G^{\prime }(x)=F^{\prime }(x)=f(x)$ pour tout $x\in I$,
donc $G$ est une primitive de $f$ sur $I$.

 \item[-] De plus on a : $G(a)=F(a)-F(a)+\lambda =\lambda $.\\
Par conséquent la fonction $G$ ainsi définie satisfait aux
conditions imposées.

 \item[-] Montrons maintement, à l'aide d'un raisonnement par l'absurde,
l'unicité d'une telle fonction.

\textbf{Supposons} qu'il existe une autre fonction $H$ \textbf{différente%
} de la fonction $G$ telle que :%
\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{array}{l}
H\text{ est une primitive de }f\text{ sur }I \\ 
H(a)=\lambda%
\end{array}%
\right. .
\end{equation*}

D'après la première propriété, il existera une constante r%
éelle $k$, telle que : $\forall x\in I,G(x)=H(x)+k$.

Puisque $a\in I$, on en déduit donc que $G(a)=H(a)+k$ soit encore $%
\lambda =\lambda +k$. Nous obtenons donc que $k=0$ et par conséquent : $%
\forall x\in I,G(x)=H(x)$, ce qui est contradictoire avec la supposition
faite sur la fonction $H$, ce qui prouve l'unicité.
\end{itemize}
\end{preuve}
\begin{exem}
Soit $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=\e^{2x}+x^2$.\\

Quelle est l'unique primitive de $f$ qui s'annule en 0?
\begin{prof}
  Nous savons que les primitives de $f$ sont de la forme $F(x)=\dfrac{1}{2}\e^{2x}+\dfrac{1}{3}x^3+k,\forall x \in \R$.\\
  On cherche l'unique primitive telle que $F(0)=0$:\\
  $F(0)=0 \Leftrightarrow \dfrac{1}{2}\e^{0}+\dfrac{1}{3}0^3+k=0 \Leftrightarrow \dfrac{1}{2}+k=0 \Leftrightarrow k=-\dfrac{1}{2}$.\\
  La primitive cherchée est donc
  $F(x)=\dfrac{1}{2}\e^{2x}+\dfrac{1}{3}x^3-\dfrac{1}{2}$.
\end{prof}

\end{exem}

\begin{pro}
Si $\left\{ 
\begin{array}{l}
f\text{ admet une primitive }F\text{ sur }I \\ 
g\text{ admet une primitive }G\text{ sur }I%
\end{array}%
\right. $, alors $\forall \left( \alpha ,\beta \right) \in \mathbb{R}^{2}$,
la fonction $\alpha F+\beta G$ est une primitive de la fonction $\alpha
f+\beta g$ sur $I$.
\end{pro}

\begin{preuve}
Par définition, $F$ et $G$ sont dérivables (car ce sont des primitives...) donc $\alpha F+\beta G$ est dérivable.\\
On a : $\left( \alpha F+\beta G\right) ^{\prime }=\alpha F^{\prime }+\beta
G^{\prime }=\alpha f+\beta g$, par conséquent, $\alpha F+\beta G$ est
une primitive de la fonction $\alpha f+\beta g$ sur $I$.
\end{preuve}
\begin{remarque}
  Une fonction admet une infinité de primitive, mais une seule dont la
  courbe représentative passe par un point donné.

  Voir cette
  \href{http://pod.univ-lille1.fr/video/2378-primitives/}{vidéo} (\url{http://pod.univ-lille1.fr/video/2378-primitives/}).
\end{remarque}


 \subsection{Primitives usuelles}

Nous rappellerons le tableau des primitives usuelles vues dans les classes
antérieures.\\
Dans le tableau qui suit, $k$ désigne une constante réelle
quelconque.

\begin{center}
\renewcommand\arraystretch{2.3}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Fonction & Primitives \\ \hline
$f(x)=C$ (constante) & $F(x)=Cx+k$ \\ \hline
$f(x)=x$ & $F(x)=\dfrac{1}{2}x%
%TCIMACRO{\U{b2}}%
%BeginExpansion
{{}^2}%
%EndExpansion
+k$ \\ \hline
$f(x)=x^{\alpha }$ où $\alpha \in \mathbb{R}-\{-1\}$ & $F(x)=\dfrac{1}{%
\alpha +1}x^{\alpha +1}+k$ \\ \hline
$f(x)=\dfrac{1}{x%
%TCIMACRO{\U{b2}}%
%BeginExpansion
{{}^2}%
%EndExpansion
}$ & $F(x)=-\dfrac{1}{x}+k$ \\ \hline
$f(x)=\sin x$ & $F(x)=-\cos x+k$ \\ \hline
$f(x)=\cos x$ & $F(x)=\sin x+k$ \\ \hline
$f(x)=\sin (ax+b)$ avec $a\neq 0$ & $F(x)=-\dfrac{1}{a}\cos (ax+b)+k$ \\ 
\hline
$f(x)=\cos (ax+b)$ avec $a\neq 0$ & $F(x)=\dfrac{1}{a}\sin (ax+b)+k$ \\ 
\hline
$f(x)=\dfrac{1}{x}$ avec $x\neq 0$ & $F(x)=\ln \left\vert x\right\vert +k$
\\ \hline
$f(x)=\e^{x}$ & $F(x)=\e^{x}+k$ \\ \hline
$f(x)=\left( u(x)\right) ^{\alpha }.u^{\prime }(x)$ où $\alpha \in 
\mathbb{R}\backslash\{-1\}$ & $F(x)=\dfrac{1}{\alpha +1}\left( u(x)\right) ^{\alpha
+1}+k$ \\ \hline
$f(x)=\dfrac{u^{\prime }(x)}{u(x)}$ & $F(x)=\ln \left\vert u(x)\right\vert
+k $ \\ \hline
$f(x)=u^{\prime }(x).\e^{u(x)}$ & $F(x)=\e^{u(x)}+k$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.2cm}

\begin{remarque}
On notera encore $\int f(t)\D{t}$ une primitive (définie à une
constante près) de la fonction $f$.
\end{remarque}

\begin{exem}$\quad$

  \begin{etud}
    Donner les primitives des fonctions suivantes:

    
\begin{itemize}
\item[] $f:x\longmapsto x^4-3x^3+2x^2-7x+1 \text{ définie sur } I=\R$. 
    \item[] $g:x\longmapsto \dfrac{2}{2x+3} \text{ définie sur }
   I=[0;+\infty[$.
 \item[] $h:x\longmapsto (3x-1)^4 \text{ définie sur } I=\R$. 
 \item[] $k:x\longmapsto x\e^{x^2} \text{ définie sur } I=\R$. 
 \item[] $l:x\longmapsto \e^{x^2} \text{ définie sur } I=\R$. 
\end{itemize}

  \end{etud}
  \begin{prof}
    \begin{itemize}

    \item[] $f(x)=\dfrac{2}{2x+3} \text{ définie sur }
      I=[0;+\infty[$. On a $F(x)=\ln(|2x+3|)+k, k\in\R$.
    \item[] $g(x)=(3x-1)^4 \text{ définie sur } I=\R$. On a
      $G(x)=\dfrac{1}{15}(3x-1)^5+k, k\in\R$.
    \item[] $h(x)=x\e^{x^2} \text{ définie sur } I=\R$. On a
      $H(x)=\dfrac{1}{2}\e^{x^2}+k, k\in\R$.
    \end{itemize}
  \end{prof}

\end{exem}

\begin{exercice}

Déterminer l'unique primitive $F$ de $f$ sur $\R$ vérifiant la condition souhaitée avec 
$f(x)=(2x+3)^2$ et $F(0)=5$. 
\end{exercice}

 \section{Intégrale d'une fonction continue sur un intervalle fermé borné}

 \subsection{Définition}

\begin{Def}
Soit $I$ un intervalle fermé, borné de $\mathbb{R}$ et $a$ et $b$
deux éléments de $I$.\\
Soit $f$ une fonction continue sur $I$ et $F$ une primitive de $f$ sur $I$.\\
On appelle intégrale de $a$ à $b$ de la fonction $f$ le nombre ré%
el $F(b)-F(a)$.\\
On le note $\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}$ ou encore $\left[
F(x)\right] _{a}^{b}$.
\end{Def}
$$\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}=\left[F(x)\right] _{a}^{b}=F(b)-F(a)$$
\begin{remarque}
\ 

\begin{itemize}
 \item[-] La définition précédente a bien un sens puisque  la quantité $F(b)-F(a)$
est indépendante de la primitive $F$ choisie.

 \item[-] Dans l'expression $\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}$, la lettre $x$ est une
variable muette et on pourrait aussi bien écrire $\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}$.
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exem}$\quad$


  \begin{etud}



\renewcommand\arraystretch{2}
  \begin{tabular}[h]{lc}
    $\int_{0}^{1}2\D{t}=$&\\
    $\int_{0}^{3}\e^{2x}\D{x}=$&\\
$\int_{1}^{0}t\e^{t^{2}}\D{t}=$&
  \end{tabular}

\end{etud}
\begin{prof}
  

\begin{enumerate}
\item[] \[\int_{0}^{1}2\D{t}=\left[ 2t\right] _{0}^{1}=2-0=2\]

\item[]
  \[\int_{0}^{3}\e^{2x}\D{x}=\left[ \dfrac{1}{2}\e^{2x}\right]
  _{0}^{3}=\dfrac{%
    1}{2}\e^{6}-\dfrac{1}{2}\e^{0}=\dfrac{1}{2}\e^{6}-\dfrac{1}{2}\]

\item[]
  \[\int_{1}^{0}t\e^{t^{2}}\D{t}=\left[ \dfrac{1}{2}\e^{t^{2}}\right]
  _{1}^{0}=%
  \dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{2}\e\]
\end{enumerate}
\end{prof}

\end{exem}

\begin{exercice}
Calculer les intégrales suivantes :

$A=\displaystyle\int_0^4 2x^2+5x-8\; \D{x}$, $\displaystyle{B=\int_{1}^{\e}\dfrac{\ln t}{t}\;\D{t}}$ et $\displaystyle{C=\int_{3}^{4}\dfrac{1}{(x-1)(x-2)}\D{x}}$.\\
Pour $C$ : écrire $\dfrac{1}{(x-1)(x-2)}$ sous la forme :
$\dfrac{a}{x-1}+\dfrac{b}{x-2}$.\\
\end{exercice}

\subsection{Interprétation graphique}

\begin{exem} Soit $k\in]0,+\infty[$ et $f$ la fonction définie sur $[a,b]$ par $f(x)=k$.\\

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{images/rectangle}  
\end{center}
\caption{Aire du rectangle et intégrale de $f : x\mapsto k$}
\end{figure} 

\noindent Calculons $\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}$ :
$\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}=\displaystyle\int_{a}^{b}k\D{t}=\left[ kt\right] _{a}^{b}=kb-ka=k(b-a)$.\\

\noindent Calculons l'aire du rectangle hachuré : 
$\mathcal{A}=l\times L=k(b-a)$.\\

\noindent On constate que $\mathcal{A}=\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}$.


\end{exem}


\begin{exem} Soient $m$ et $p$ réels et $f$ la fonction définie sur $[a,b]$ par $f(x)=mx+p$.\\
On suppose que la fonction  $f$ est positive sur l'intervalle $[a,b]$.\\




 Calculons $\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}$.

 \begin{prof}
   $\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}=\displaystyle\int_{a}^{b}mt+p\; \D{t}=\left[ m\dfrac{t^2}{2}+pt\right] _{a}^{b}$\\
   $\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}=
   \left(m\dfrac{b^2}{2}+pb\right)-\left(m\dfrac{a^2}{2}+pa\right)=m\left(\dfrac{b^2-a^2}{2}\right)+p(b-a)
   =(b-a)\left(m\dfrac{b+a}{2}+p\right)=(b-a)
   \frac{ma+p\, mb+p}{2}$.\\

   On remarque que $\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}$ est l'aire du
   trapèze formé par les droites d'équation $x=a$, $x=b$, $y=0$ et $y=mx+p$.
 \end{prof}

\end{exem}
 \begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{images/trapeze}  
\end{center}
\caption{Aire du trapèze et intégrale de $f : x\mapsto mx+p$}
\end{figure}



\noindent \textbf{Généralisation : }\\
Soient $a$ et $b$ deux nombres réels tels que $a<b$.\\
Soit $f$ une fonction \textbf{continue et positive} sur l'intervalle $\left[
a,b\right] $.\\
L'intégrale $\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}$ représente l'aire \textbf{%
exprimée en unités d'aire} de la partie du plan délimitée
par les droites d'équations $x=a$, $x=b$, l'axe des abscisses et la
courbe représentative de la fonction $f$.






\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{images/aire}  
\end{center}
\caption{Représentation graphique de $\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}$}
\end{figure}















\begin{remarque}







L'aire sous la courbe s'exprime en fonction de l'aire du rectangle unité.
C'est à dire le rectangle ayant pour sommet l'origine du repère et
dont la longueur vaut une unité de l'axe des abscisses et la largeur
une unité de l'axe des ordonnées.

Par
exemple:
\begin{itemize}
\item si l'unité des axes est le centimètre alors l'aire sous la courbe sera
  exprimée en cm\up{2};
\item si l'axe des abscisses représente un temps exprimé en seconde
  et l'axe des ordonnées représente une vitesse exprimée en mètre par
  seconde alors l'aire sous la courbe sera
  exprimée en mètre.
\end{itemize}
Si les unités des axes ne sont pas précisées, on exprimera l'aire sous la courbe en
unité d'aire \textbf{ua}.


\begin{figure}[!h]
  

\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{images/flute_de_champagne_fig8}
\end{center}

\caption{Unité d'aire}
\label{fig:ua}
\end{figure}


\end{remarque}
 

\begin{remarque}


Soit $f$ une fonction continue sur l'intervalle $[a;b]$.

Si $y=f(x)\leq 0$ alors $-f(x)\geq 0$ et on se ramène au cas précédent par:




\begin{equation*}
  \int_a^bf(x) \D{x}=- \int_a^b -f(x) \D{x}
\end{equation*}



Si $f(x)$ est de signe quelconque les parties au dessus de l'axe des
abscisses sont comptées positivement, celles en dessous sont comptées
négativement (Voir figure \ref{fig:igi}).


\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{images/calcul_integral_fig7}
  \end{center}
  
  \caption{Interprétation graphique de l'intégrale}
  \label{fig:igi}
\end{figure}

\end{remarque}

\begin{Def}
 Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $[a,b]$ ($a<b$).\\
 On appelle \textbf{valeur moyenne}  de $f$ sur $[a,b]$ le réel : $m=\dfrac{1}{b-a}\displaystyle\int_a^b f(t)\; \D{t}$
\end{Def}

\begin{remarque}
Si $f$ est positive sur l'intervalle $[a,b]$, le rectangle de hauteur $m$ et de côté $b-a$ a une aire égale à celle de la partie de plan hachurée dans la figure \ref{fig:valeurmoyenne}.



\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/le_canal_fig3}
  \caption{Valeur moyenne}
  \label{fig:valeurmoyenne}
\end{figure}
\end{remarque}



\begin{exem}
 Soit $f$ la fonction définie sur $I=[-1,1]$ par $f(x)=\dfrac{x}{(x^2+9)^2}$.\\
 La valeur moyenne de $f$ sur $I$ est $\mu=\dfrac{1}{1-(-1)}\displaystyle\int_{-1}^1\dfrac{t}{(t^2+9)^2}\;\D{t}$.\\
$\mu=\dfrac{1}{2}\times\dfrac{1}{2} \displaystyle\int_{-1}^1 2t(t^2+9)^{-2}\;\D{t}=-\dfrac{1}{4}\left[(t^2+9)^{-1}\right]^1_{-1}=0$.\\
(Résultat prévisible puisque la fonction $f$ est impaire...)
\end{exem}


 \subsection{Propriétés fondamentales}
\paragraph{a) Premières propriétés}
\begin{pro}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions continues sur l'intervalle fermé, born%
é $I$ et $a$, $b$ et $c$ trois éléments de $I$. Alors on a :
\begin{itemize}

 \item[$i)$] $\displaystyle\int_{b}^{a}f(x)\D{x}=-\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}$.

 \item[$ii )$] $\displaystyle\int_{a}^{a}f(x)\D{x}=0$.

 \item[$iii )$] $\forall \left( \alpha ,\beta \right) \in \mathbb{R}^{2}$, on a : 
$\displaystyle\int_{a}^{b}\left( \alpha f(x)+\beta g(x)\right) \D{x}=\alpha
\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}+\beta \displaystyle\int_{a}^{b}g(x)\D{x}$.

Cette propriété est appelée la \textbf{linéarité de l'int%
égrale}.

 \item[$iv )$] $\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}+\displaystyle\int_{b}^{c}f(x)\D{x}=\int%
\nolimits_{a}^{c}f(x)\D{x}$.

Cette propriété est appelée la \textbf{relation de Chasles}.
\end{itemize}
\end{pro}

\begin{preuve}
$f$ et $g$ étant toutes deux continues sur $I$, elles admettent des primitives que nous noterons $F$ et $G$.
\begin{itemize}
  \item[$i)$] On a : $\displaystyle\int_{b}^{a}f(x)\D{x}=F(a)-F(b)=-\left(
F(b)-F(a)\right) =-\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}$.

  \item[$ii)$]On a : $\displaystyle\int_{a}^{a}f(x)\D{x}=F(a)-F(a)=0$.

 \item[$iii)$] On a : $\displaystyle\int_{a}^{b}\left( \alpha f(x)+\beta g(x)\right)
\D{x}=\left[ \alpha F(x)+\beta G(x)\right] _{a}^{b}=\left( \alpha F(b)+\beta
G(b)\right) -\left( \alpha F(a)+\beta G(a)\right) $, soit encore :

$\displaystyle\int_{a}^{b}\left( \alpha f(x)+\beta g(x)\right) \D{x}=\alpha \left(
F(b)-F(a)\right) +\beta \left( G(b)-G(a)\right) =\alpha
\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}+\beta \displaystyle\int_{a}^{b}g(x)\D{x}$.

 \item[$iv)$] On a : $\displaystyle\int_{a}^{b}f(x)\D{x}+\displaystyle\int_{b}^{c}f(x)\D{x}=%
\left( F(b)-F(a)\right) +\left( F(c)-F(b)\right)
=F(c)-F(a)=\displaystyle\int_{a}^{c}f(x)\D{x}$.
\end{itemize}
\end{preuve}


\begin{pro}[Positivité de l'intégrale]
\item[]
Soient $m$ et $M$ deux nombres réels tels que $m<M$.\\
Si $f$ est une fonction \textbf{positive} et continue  sur l'intervalle $%
\left[ m,M\right] $ alors on a : $\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\geqslant 0$.
\end{pro}

\begin{preuve}
$f$ est continue sur $[m;M]$ donc admet des primitives. Soit $F$ une primitive de $f$.\\
On sait alors que, $\forall x \in [m;M], F'(x)=f(x)\geq 0$ donc $F$ est croissante sur l'intervalle considéré.\\
$\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}=F(M)-F(m)\geqslant 0$ car $F$ est croissante et $m<M$.
 \end{preuve}

\begin{remarque}
Pour utiliser cette propriété, il faut bien s'assurer que l'on a : $%
m<M$.
\end{remarque}


\begin{thm}[croissance de l'intégrale]
 \item[]Soient $m$ et $M$ deux nombres réels tels que $m<M$.\\
Soient $f$ et $g$ deux fonctions continues  sur
l'intervalle $\left[ m,M\right] $ vérifiant : $\forall x\in \left[ m,M\right] ,$ $f(x)\leqslant g(x)$.

\noindent Alors on a : $\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\leqslant
\displaystyle\int_{m}^{M}g(x)\D{x}$.
\end{thm}

\begin{preuve}
On applique la propriété de positivité à la fonction $g-f$
qui est continue  et positive sur l'intervalle $\left[ m,M\right]
$. On obtient donc : $\displaystyle\int_{m}^{M}\left( g(x)-f(x)\right)
\D{x}\geqslant 0$.\\
On utilise ensuite la linéarité de l'intégrale et on obtient : $%
\displaystyle\int_{m}^{M}g(x)\D{x}-\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\geqslant 0$, soit
encore :

\noindent $\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\leqslant \displaystyle\int_{m}^{M}g(x)\D{x}$.
\end{preuve}


\begin{pro}[Majoration de la valeur absolue d'une intégrale]
 \item[]
Soient $m$ et $M$ deux nombres réels tels que $m<M$.\\
Si $f$ est une fonction continue  sur l'intervalle $%
\left[ m,M\right] $ alors on a :

$$\left\vert \displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\right\vert \leqslant
\displaystyle\int_{m}^{M}\left\vert f(x)\right\vert \D{x}$$
\end{pro}

\begin{preuve}
Remarquons que : $\forall x\in \left[ m,M\right] $ on a : $-\left\vert
f(x)\right\vert \leqslant f(x)\leqslant \left\vert f(x)\right\vert $.

Appliquons ensuite le théorème de comparaison des intégrales,
nous obtenons :

$\displaystyle\int_{m}^{M}$ $-\left\vert f(x)\right\vert \D{x}\leqslant
\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\leqslant \displaystyle\int_{m}^{M}\left\vert
f(x)\right\vert \D{x}$, soit encore :

$-\displaystyle\int_{m}^{M}$ $\left\vert f(x)\right\vert \D{x}\leqslant
\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\leqslant \displaystyle\int_{m}^{M}\left\vert
f(x)\right\vert \D{x}$, ce qui signifie que l'on a : $\left\vert
\displaystyle\int_{m}^{M}f(x)\D{x}\right\vert \leqslant
\displaystyle\int_{m}^{M}\left\vert f(x)\right\vert \D{x}$.
\end{preuve}

\subsection{Intégrale fonction de la borne supérieure}

\noindent  Soit $I$ un intervalle fermé, borné de $\mathbb{R}$ et soit $a\in I$.\\
Soit $f$ une fonction continue sur $I$.\\
La fonction $G:I\rightarrow \mathbb{R}$ définie par $G(x)=\int_{a}^{x}f(t)\D{t}$ est appelée \textbf{fonction de la borne supérieure}.
\begin{pro}
 $G$ est l'unique primitive de la fonction $f$ sur $I$  qui s'annule en $a$, c'est à dire que l'on a :

$$\left\{ 
\begin{array}{l}
\forall x\in I\text{, on a : }G^{\prime }(x)=f(x) \\ 
G(a)=0
\end{array}
\right. $$
\end{pro}

\begin{remarque}
 En particulier, $f$ étant continue, on en déduit que $G$ est de classe $C^1$ sur $I$.
\end{remarque}



\section{Méthodes de calcul intégral}

 \subsection{Intégration par parties}



\begin{Def}
Une fonction $f$ définie sur un intervalle $\left[ a,b\right] $ est dite de
classe $\mathcal{C}^1$ sur $\left[ a,b\right] $ si $f$ est dérivable et $f'$  continue sur l'intervalle $\left[ a,b\right] $.
\end{Def}

\begin{thm}
Si $u$ et $v$ sont deux fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\left[ a,b\right] $
alors on a :

\[\displaystyle\int_{a}^{b}u(t)\cdot v^{\prime }(t)\D{t}=\left[
  u(t)\cdot v(t)\right]
_{a}^{b}-\displaystyle\int_{a}^{b}u^{\prime }(t)\cdot v(t)\D{t}\]
\end{thm}

\begin{preuve}
La fonction $uv$ est dérivable sur $\left[ a,b\right] $ car elle est le
produit de deux fonctions dérivables sur $\left[ a,b\right] $ et on a : $%
\left( uv\right) ^{\prime }=u^{\prime }v+uv^{\prime }$.\\
De plus, les fonctions $\left( uv\right) ^{\prime }$, $u'v$ et $uv'$ sont continues sur $\left[ a,b\right]
$ car $u$ et $v$ sont deux fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\left[ a,b\right]
$; elles possèdent donc une primitive sur $\left[ a,b\right] $ : en particulier, $uv$ est
une primitive de $\left( uv\right) ^{\prime }$ sur $\left[ a,b\right] $.\\

\noindent On a donc : $\displaystyle\int_{a}^{b}\left( u\cdot v\right) ^{\prime }(t)\D{t}=$ $%
\displaystyle\int_{a}^{b}\left( u^{\prime }(t)v(t)+u(t)v^{\prime }(t)\right) \D{t}$,\\
soit encore :
$\left[ u(t).v(t)\right] _{a}^{b}=\displaystyle\int_{a}^{b}u^{\prime
}(t)\cdot v(t)\D{t}+\displaystyle\int_{a}^{b}u(t)\cdot v^{\prime }(t)\D{t}$, \\
ce qui donne donc :
$\displaystyle\int_{a}^{b}u(t)\cdot v^{\prime }(t)\D{t}=\left[ u(t)\cdot v(t)\right]
_{a}^{b}-\displaystyle\int_{a}^{b}u^{\prime }(t)\cdot v(t)\D{t}$.
\end{preuve}
\begin{remarque}




\end{remarque}
Avec la notation introduite au I), le théorème précédent
donne :


\begin{equation*}
\displaystyle\int u(t)v^{\prime }(t)\D{t}=u(t)v(t)-\displaystyle\int u^{\prime }(t)v(t)\D{t}
\end{equation*}



\begin{exem}
Calculons $I=\displaystyle\int_{0}^{1}t\e^{t}\D{t}$
\begin{prof}
  \noindent Prenons : $\left\{
    \begin{array}{ll}
      u(t)=t & u'(t)=1\\ 
      v'(t)=\e^{t} & v(t)=\e^t
    \end{array}
  \right. $.\\
  Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur l'intervalle $%
  \left[ 0;1\right] $.
  Nous pouvons donc utiliser la formule d'intégration par parties.\\
  On obtient : \\

  $I=\displaystyle\int_{0}^{1}t\e^{t}\D{t}=\left[ t\e^{t}\right]
  _{0}^{1}-%
  \displaystyle\int_{0}^{1}1.\e^{t}\D{t}=e-\left[ \e^{t}\right] _{0}^{1}=e-\left( e-1\right) =1$.\\
\end{prof}

\end{exem}

\begin{exem}
Calculons $\displaystyle{J=\int_{1}^{\e}\ln t\D{t}}$,\\
\begin{prof}
  On ne connait pas de primitive de la fonction $\ln$, par contre, on
  sait la dériver.

  \noindent Prenons donc: $\left\{
    \begin{array}{ll}
      u(t)=\ln t & u'(t)=\dfrac1t \\ 
      v'(t)=1 & v(t)=t
    \end{array}%
  \right. $.\\
  Les fonctions $u$ et $v$ sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur l'intervalle $%
  \left[ 1;e\right] $.
  Nous pouvons donc utiliser la formule d'intégration par parties.\\
  On obtient :

$$J=\int_{1}^{\e}\ln t\D{t}=\left[ t\ln t\right] _{1}^{\e}-\int_{1}^{\e}\dfrac1t t\D{t}=(e\ln e-0)-\int_{1}^{\e} \D{t}=
e\ln e -\left[t\right]_1^e=e\ln e-(e-1)=e\ln e -e+1$$
\end{prof}


\end{exem}

\begin{exercice}

 $\displaystyle{A=\int_{0}^{\;1}(2x-4)\e^{x}\;\D{x}}$,\qquad $\displaystyle{B=\int_{2}^{4}(x+1)\ln x\; \D{x}}$\\
\end{exercice} 



 \subsection{Intégration par changement de variable}

\begin{thm}
Soient  $g$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ sur l'intervalle $[a,b]$ et $f$ une fonction continue sur  $I=g([a,b] )$ 
alors on a :
\[\int_{a}^{b}f(g(t))\cdot g^{\prime }(t)\D{t}=\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)\D{u}\]
\end{thm}

\begin{preuve}
La fonction $f$ est continue sur $I$ donc elle admet des primitives.\\ Soit F une primitive de $f$ sur $I$ .
On a $$\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)du=F(g(b))-F(g(a))=(F\circ g)(b)-(F\circ g)(a)$$
D'autre part, $F$ et $g$ sont dérivables respectivement sur $I$ et sur
$ [a;b]$ donc $F\circ g$ est dérivable sur $I$ et on a : $\forall x\in
I, (F\circ g)'(x)=F'(g(x))\cdot g'(x)=f(g(x))\cdot g'(x)$.\\
Autrement dit, la fonction $x\mapsto f(g(x))\cdot g'(x)$ admet  la fonction $F\circ g$ comme primitive sur $I$.\\
D'où \[\int_{a}^{b}f(g(t)).g^{\prime }(t)\D{t}=F(g(b))-F(g(a))\]
Finalement, on obtient$$\int_{a}^{b}f(g(t))\cdot g^{\prime }(t)\D{t}=\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)\D{u}$$ 
\end{preuve}

\begin{remarque}
En pratique, dans l'intégrale $\int_{a}^{b}f(g(t)).g^{\prime }(t)\D{t}$ on
pose $g(t)=u$ et $\D{u}=g^{\prime }(t)\D{t}$.\\
Pour les bornes de l'intégrale on remplace $a$ par $g(a)$ et $b$ par $g(b)$.\\
L'intégrale est alors remplacée par : $\displaystyle\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)\D{u}$.
\end{remarque}


\begin{exem}
  Calculons $\displaystyle{I=\int_{\e}^{\e^2}}\dfrac{1}{t\ln t}\D{t}$.


  
 \begin{prof}
   \noindent On pose : $u=\ln t$, on a donc : $g(t)=\ln t$ et $g'(t)=\dfrac1t$ (ainsi  $\D{u}=\dfrac1t \D{t}$).\\
   D'où $\dfrac{1}{t\ln t}=f(g(t))g'(t)$ avec $f(x)=\dfrac1x$ .\\

   \noindent Pour les bornes : $t=e$ donne $u=\ln e=1$ et $t=\e^2$
   donne $u=\ln \e^2=2$

   \noindent La fonction $g$ est bien de classe $\mathcal{C}^1$ sur
   l'intervalle $\left[ e,\e^2\right] $ et on a :
   $g\left( \left[e,\e^2\right] \right) =%
   \left[ 1,2\right] $.

   \noindent La fonction $f$ est continue sur l'intervalle
   $\left[ 1,2\right] $.

   \noindent Par conséquent, nous pouvons appliquer le théorème
   d'intégration par changement
   de variable.\\


$$I=\int_{\e}^{\e^2}\dfrac{1}{t\ln t} \D{t}
=\int_{\e}^{\e^2}\dfrac{1}{\ln t} \left(\dfrac1t \D{t}\right)
=\int_{1}^{2}\dfrac1u\D{u}=\left[\ln(u)\right]_1^2=\ln(2)$$
\end{prof}
\end{exem}


\begin{exem}
 Soient $\alpha $ et $\beta $ deux nombres réels strictement positifs et $%
I=\displaystyle\int_{1}^{\beta }\dfrac{1}{t}\D{t}$.\\


On sait que $I=\lbrack \ln t\rbrack^{\beta}_1=\ln \beta$.\\
D'autre part, on a : $I=\displaystyle\int_{1}^{\beta }\dfrac{1}{\alpha t}\alpha \D{t}$.\\
On pose : $u=g(t)=\alpha t$, par conséquent, on obtient : $I=\displaystyle\int_{1}^{\beta
}f(g(t)).g^{\prime }(t)\D{t}$ avec $f(u)=\dfrac{1}{u}$. \\

\noindent  La fonction $g$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur l'intervalle $\left[
1,\beta \right] $ (ou sur $\left[ \beta ,1\right] $ suivant le cas) et la
fonction $f$ est continue sur $I=\left[ \alpha ,\alpha \beta \right] $ (ou $%
\left[ \alpha \beta ,\alpha \right] $). On peut donc appliquer le théor%
ème de changement de variable et on obtient : \\
$I=\displaystyle\int_{g(1)}^{g(\beta)}f(u)\D{u}=\displaystyle\int_{\alpha }^{\alpha \beta }\dfrac{1}{u}\D{u}=\displaystyle\int_{\alpha }^{\alpha \beta }\dfrac{1}{u}\D{u}=\left[ \ln u\right] _{\alpha
}^{\alpha \beta }=\ln (\alpha \beta )-\ln \alpha $.\\
 On en déduit la relation : $\ln (\alpha \beta )=\ln \alpha +\ln \beta $.

\end{exem}



 \section{Exemples d'intégrales généralisées}

 \subsection{Exemples}
\noindent Dans le cadre de ce cours, notre étude se limite aux intégrales de fonctions continues par morceaux, sur des intervalles 
\textbf{fermés bornés}. De manière plus générale et sous certaines conditions, la notion d'intégrale peut s'étendre \`a 
des intervalles non bornés et/ou non fermés.\\
C'est ce que nous allons évoquer dans ce paragraphe \`a travers l'étude de différents exemples.\\

\begin{exem}
La fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(t)=\e^{-t}$ est continue
sur $\mathbb{R}$.\\
Par conséquent, la fonction $G:x\mapsto G(x)=\displaystyle\int_{0}^{x}\e^{-t}\D{t}$ est définie sur $\mathbb{R}$.\\
Recherchons : $\underset{x\rightarrow +\infty }{\lim }G(x)$.\\
\begin{prof}
  Nous avons : $\underset{x\rightarrow +\infty }{\lim
  }G(x)=\underset{%
    x\rightarrow +\infty }{\lim
  }\displaystyle\int_{0}^{x}\e^{-t}\D{t}=\underset{x\rightarrow
    +\infty }{\lim }\left[ -\e^{-t}\right]
  _{0}^{x}=\underset{x\rightarrow
    +\infty }{\lim }\left( 1-\e^{-x}\right) =1$.\\
  Cette limite existe et est finie, nous dirons donc que l'intégrale
  gé%
  néralisée $\displaystyle\int_{0}^{+\infty }\e^{-t}\D{t}$ est convergente et vaut $1$.\\

  \noindent Nous noterons : $\displaystyle\int_{0}^{+\infty }\e^{-t}\D{t}=1$.\\
\end{prof}

\begin{figure}[!ht]
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=6cm]{images/exemple1}   & \includegraphics[width=7cm]{images/exemple1_prime}\\
Interprétation graphique de $G(x)$ & Interprétation graphique de $\displaystyle\int_0^{+\infty} f(x)\D{x}=1$
\end{tabular}
\end{center} 
\end{minipage}
\end{figure}
\end{exem}




\begin{exem}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(t)=\e^{t}$.\\
Cette fonction est continue sur $\mathbb{R}$. Par conséquent, la fonction $G:x\mapsto G(x)=\displaystyle\int_{0}^{x}\e^{t}\D{t}$ est définie sur $\mathbb{R}$.\\
Recherchons : $\underset{x\rightarrow +\infty }{\lim }G(x)$.\\
\begin{prof}

Nous avons : $\underset{x\rightarrow +\infty }{\lim }G(x)=\underset{%
x\rightarrow +\infty }{\lim }\displaystyle\int_{0}^{x}\e^{t}\D{t}=\underset{x\rightarrow
+\infty }{\lim }\left[ \e^{t}\right] _{0}^{x}=\underset{x\rightarrow +\infty }%
{\lim }\left( \e^{x}-1\right) =+\infty $.\\
Cette limite est \textbf{infinie}, nous dirons donc que l'intégrale généralisée $\displaystyle\int_{0}^{+\infty }\e^{t}\D{t}$ est \textbf{divergente}.
\end{prof}

\end{exem}


\begin{exem}
Soit $f$ la fonction définie sur$[0 ,1[$ par
$f(t)=\dfrac{1}{\sqrt{1-t}}$. \\
\begin{etud}
  Est-ce que $f$ admet une intégrale généralisée sur $[0;1[$? Cette fonction est continue sur $[0 ,1[$.\\
  Par conséquent, la fonction
  $G:x\mapsto G(x)=\displaystyle\int_{0}^{x}\dfrac{1}{\sqrt{%
      1-t}}\D{t}$ est définie sur $[0 ,1[$.


\end{etud}
\begin{prof}
 
  \noindent Recherchons : $\underset{x\rightarrow 1^{-}}{\lim }G(x)$.\\
  Nous avons : $\underset{x\rightarrow 1^{-}}{\lim }G(x)=\underset{%
    x\rightarrow 1^{-}}{\lim
  }\displaystyle\int_{0}^{x}\dfrac{1}{\sqrt{1-t}}\D{t}=\underset{%
    x\rightarrow 1^{-}}{\lim }\left[ -2\sqrt{1-t}\right]
  _{0}^{x}=\underset{%
    x\rightarrow 1^{-}}{\lim }\left( -2\sqrt{1-x}+2\right) =2$.\\
  Cette limite existe et est finie, nous dirons donc que l'intégrale
  gé%
  néralisée $\displaystyle\int_{0}^{1}\dfrac{1}{\sqrt{1-t}}\D{t}$ est
  convergente et
  vaut $2$.\\

  \noindent Nous noterons :
  $\displaystyle\int_{0}^{1}\dfrac{1}{\sqrt{1-t}}\D{t}=2$.
\end{prof}

\begin{figure}[!ht]

\begin{center}

\includegraphics[width=85mm]{images/integrale_generalisee}  
\caption{Interprétation graphique de $G(x)$}

\end{center} 

\end{figure}

\begin{figure}[!ht]

\begin{center}

\includegraphics[width=85mm]{images/integrale_generalisee_2}
\caption{Interprétation graphique de $\displaystyle\int_0^1 f(x)\D{x}=2$}

\end{center} 

\end{figure}



\end{exem}

\begin{exem}

Soit $f$ la fonction définie sur $[0 ,1[$ par
$f(t)=\dfrac{1}{\left(1-t\right) ^2}$. \\
\begin{etud}
  Est-ce que $f$ admet une intégrale généralisée sur $[0;1[$?
\end{etud}
\begin{prof}
  Cette fonction est continue sur $[0 ,1[$, par conséquent, la
  fonction $%
  G:x\mapsto G(x)=\displaystyle\int_{0}^{x}\dfrac{1}{\left( 1-t\right) {{}^2}}\D{t}$ est définie sur $[0 ,1[$.\\
  Recherchons : $\underset{x\rightarrow 1^{-}}{\lim }G(x)$.\\
  Nous avons : $\underset{x\rightarrow 1^{-}}{\lim }G(x)=\underset{%
    x\rightarrow 1^{-}}{\lim
  }\displaystyle\int_{0}^{x}\dfrac{1}{\left( 1-t\right)
    {{}^2}}\D{t}=\underset{x\rightarrow 1^{-}}{\lim }\left[
    \dfrac{1}{1-t}\right] _{0}^{x}=\underset{x\rightarrow 1^{-}}{\lim
  }\left( \dfrac{1}{1-x}-1\right)
  =+\infty $.\\
  Cette limite est infinie, nous dirons donc que l'intégrale géné%
  ralisée
  $\displaystyle\int_{0}^{1}\dfrac{1}{\left( 1-t\right) {{}^2}}\D{t}$
  est divergente.
\end{prof}

\end{exem}

 \subsection{Remarques}
Par définition, nous dirons que :
\begin{itemize}
  \item[-] l'intégrale généralisée $
\displaystyle\int_{a}^{+\infty }f(t)\D{t}$ (respectivement, $\displaystyle\int_{-\infty }^{b}f(t)\D{t}$) est convergente si 
$\underset{x\rightarrow +\infty}{\lim }\displaystyle\int_{a}^{x} f(x)\D{x}$ (respectivement $\underset{x\rightarrow -\infty}{\lim }\displaystyle\int_{x}^{b} f(x)\D{x}$) existe et est finie.
  \item[-] l'intégrale généralisée $%
\displaystyle\int_{-\infty }^{+\infty }f(t)\D{t}$ est convergente s'il existe deux nombres réels $a$ et $b$ tels que $\displaystyle\int_{-\infty }^{a}f(t)\D{t}$ et $%
\displaystyle\int_{b}^{+\infty }f(t)\D{t}$ soient convergentes et si $\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}$
existe.



On aura alors : $\displaystyle\int_{-\infty }^{+\infty }f(t)\D{t}=\displaystyle\int_{-\infty
}^{a}f(t)\D{t}+\displaystyle\int_{a}^{b}f(t)\D{t}+\displaystyle\int_{b}^{+\infty }f(t)\D{t}$.
\end{itemize}


\section{Applications de l'intégration}
\label{sec:appl-de-lint}

\subsection{Indice de Gini}
\label{sec:indice-de-gini}

Pour l'INSEE, l'\href{http://www.insee.fr/fr/methodes/default.asp?page=definitions/indice-gini.htm}{indice (ou coefficient) de Gini} est un indicateur synthétique d'inégalités de salaires (de revenus, de niveaux de vie...). Il varie entre 0 et 1. Il est égal à 0 dans une situation d'égalité parfaite où tous les salaires, les revenus, les niveaux de vie... seraient égaux. À l'autre extrême, il est égal à 1 dans une situation la plus inégalitaire possible, celle où tous les salaires (les revenus, les niveaux de vie...) sauf un seraient nuls. Entre 0 et 1, l'inégalité est d'autant plus forte que l'indice de Gini est élevé.

On peut obtenir l'indice de Gini à partir de la courbe de Lorenz qui
représente la part détenue d'une grandeur en fonction de la part des
détenteurs de cette valeur.


\begin{exemple}
  Voici la répartition du patrimoine en France en 2010.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/lorenz_patrimoine}
  \end{center}

  
  On peut alors tracer la courbe de Lorenz suivante:
 \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/lorenz_patrimoine_2}
  \end{center}


  La première bissectrice représente une situation parfaitement
  égalitaire:

   \begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{images/lorenz_patrimoine_3}
  \end{center}

\end{exemple}




Si l'on note $f$ la fonction dont la courbe représentative est la
courbe de Lorenz, on peut donner comme définition à l'Indice de Gini
la valeur suivante:

\begin{equation*}
  G=1-2\int_0^1f(t)\D{t}
\end{equation*}

L'indice de Gini étant le rapport entre l'aire entre la
courbe de Lorenz et la première bissectrice et l'aire du triangle
formé par la première bissectrice, on a
\begin{equation*}
  G=\frac{\int_0^1 t-f(t)\D{t}}{1/2}=\frac{1/2-\int_0^1f(t)\D{t}}{1/2}=1-2\int_0^1f(t)\D{t}
\end{equation*}

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{cccc}
    \includegraphics[width=35mm]{images/gini_0}& \includegraphics[width=35mm]{images/gini_1}&\includegraphics[width=35mm]{images/gini_3}\\
     \includegraphics[width=35mm]{images/gini_4}& \includegraphics[width=35mm]{images/gini_5}& \includegraphics[width=35mm]{images/gini_6}\\
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{exemple}
  Calculer l'indice de Gini si la courbe de Lorenz à pour équation
  $y=x^4-x^3+x$.
  \begin{prof}
    \[G=1-2\int_0^1x^4-x^3+x\D{x}=0,1=1/10\]
  \end{prof}
\end{exemple}
\begin{exemple}
  Estimer l'indice de Gini pour le revenu en Norvège en 2004 à partir
  du tableau suivant:

  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|c|cccc|}
      \hline
 Proportion cumulée de la population     &10\%&20\%&80\%&90\%\\\hline
      Part du revenu agrégé total&3,9&9,6&66,8&77,4\\\hline
    \end{tabular}

    {\tiny \href{http://hdr.undp.org/sites/default/files/hdr_2004_fr.pdf}{rapport} mondial sur le développement humain 2004}
  \end{center}
\end{exemple}

\subsection{Capitalisation continue}
\label{sec:capit-cont}

On s'intéresse à un capital $C_0$ placé avec un intérêt composé $i$
sur une période donnée.

Au bout de $t$ périodes, la valeur du capital est
\begin{equation*}
  C_0(1+i)^t
\end{equation*}


En décomposant l’intervalle $[0, t]$ en $kt$ intervalles de longueur
$\frac{t}{k}$ pour lesquels on applique des taux proportionnels
$\frac{i}{k}$, on obtient:

\begin{equation*}
   C_0(1+\frac{i}{k})^{(k\cdot t)}
 \end{equation*}

 Considérer une capitalisation continue revient à faire tendre $t$
 vers $+\infty$.

 \begin{equation*}
   C_0(1+\frac{i}{k})^{(k\cdot t)}=C_0\exp(kt\ln(1+\frac{i}{k}))
 \end{equation*}

 Lorsque $k$ est grand $\frac{i}{k}$ est proche de $0$, en utilisant
 l'approximation affine de la fonction logarithme au voisinage de $1$,
 on obtient:

 \begin{equation*}
   \lim_{k\to+\infty}C_0(1+\frac{i}{k})^{(k\cdot t)}=\lim_{k\to+\infty}C_0\exp(kt\times\frac{i}{k})=C_0\exp(ti).
 \end{equation*}


 Ainsi considérer la capitalisation continue d'un capital $C_0$ donne:
 \begin{equation*}
   C=C_0\e^{ti}
 \end{equation*}

Dans cette situation la valeur moyenne de l'actif sur une période
donnée s'obtient par:

\begin{equation*}
  C_m=\frac{1}{T}\int_0^{T}C_0\exp(it)\D{t}=\frac{C_0}{Ti}\left[\exp(it)\right]_0^T=\frac{C_0(\exp(iT)-1)}{Ti}
\end{equation*}


\begin{exemple}
  On place un capital de 10\,000~€ à 0,75\% par an. On suppose la
  capitalisation continue. Quelle est la valeur moyenne du capital sur
  les 6 premiers mois du placement?
\end{exemple}
\subsection{Excédent consommateur}
\label{sec:excedent-producteur}

Soit $f$ la fonction de demande d'un produit que l'on suppose
décroissante.

L'excédent consommateur est est  un  gain monétaire qui  est  calculé
grâce à la différence entre  ce  que  le consommateur  est  prêt à payer  pour  un  bien  ou  un service et le
prix qu’il paye effectivement.


C'est une évaluation monétaire de la satisfaction du consommateur à
payer un prix moins élevé que ce qu'il était prêt à payer.

\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{images/surplus}
\end{center}

Cet excédent s'exprime par:

\begin{equation*}
  \int_0^qf(t)\D{t}-p\times q
\end{equation*}

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{images/surplus_2}
\end{center}
\begin{exemple}
  Calculer l'excédent consommateur lorsque que la fonction de demande
  est $x\longmapsto 24-2x-x^2$ et que la quantité demandée est $q=3$.

  
  \begin{prof}En utilisant la définition, on obtient:\\

    \begin{equation*}
      \text{EC}=\int_0^324-2x-x^2\D{x} -3\times(24-2\times 3-3^2)=27    \end{equation*}
  \end{prof}
\end{exemple}


\subsection{Coût marginal}
\label{sec:cout-marginal}

\begin{exemple}
  Supposons que le coût marginal d'une usine est donné par la fonction
  $q\longmapsto 3\exp(q/5)$. Sachant que que l'usine a un coût fixe de
  90 unité monétaires, déterminer le coût total en fonction du nombre
  $q$ d'unité de production.
\end{exemple}



\section{Compléments}
\label{sec:complements}

\subsection{Formule de Taylor avec reste intégral}
\label{sec:formule-de-taylor}

Le théorème fondamental du calcul intégral donne, si $f$ est de classe
$\mathcal{C}^1$ 
sur l'intervalle $[a;b]$ $\int_a^bf'(t)\D{t}=f(b)-f(a)$. Cette formule
peut se ré-écrire:

\begin{equation*}
  f(b)=f(a)+\int_a^bf'(t)\D{t}
\end{equation*}

Si maintenant, on suppose $f$ de classe $\mathcal{C}^2$, une
intégration par partie nous donne:

\begin{equation*}
  f(b)=f(a)+\left[(t-b)f'(t)\right]_a^b-\int_a^b(t-b)f''(t)\D{t}=f(a)+(b-a)f'(a)-\int_a^b(t-b)f''(t)\D{t}
\end{equation*}

\begin{remarque}On a posé:

  
  \begin{tabular}[h]{cc}
    $u(t)=f(t)$&$u'(t)=f'(t)$\\
    $v'(t)=1$&$v(t)=t-b$
  \end{tabular}

\end{remarque}
On retrouve l'approximation affine de $f$ en $a$ ($f(b)\simeq
f(a)+(b-a)f'(a)$) avec en plus une évaluation du reste sous forme
d'intégrale. On appelle cette formule, la formule de Taylor avec reste
intégral.

De la même manière (avec une pincée de récurrence), on montre le
théorème suivant:
\begin{thm}[Formule de Taylor avec reste intégral]
  Soit $f$ une fonction de classe $\mathcal{C}^{n+1}$ sur un intervalle
  $[a;b]$.

  \begin{equation*}
    f(b)=f(a)+(b-a)f'(a)+\frac{(b-a)^2}{2}f''(a)+\cdots+\frac{(b-a)^n}{n!}f^{(n)}(a)+\int_a^b\frac{f^{(n+1)}}{n!}(b-t)^{n}\D{t}
  \end{equation*}
  
\end{thm}
\begin{exemple}
  Montrer que pour tout réel $x$
  \begin{equation*}
    \lim\limits_{n\to+\infty}\sum_{k=0}^n\cfrac{x^k}{k!}=\exp(x)
  \end{equation*}

\end{exemple}

\begin{exemple}
  Au chapitre 7, on a énoncé le théorème suivant:

  \textbf{Soit $f$ une fonction définie sur un ensemble $\mathcal{D}$
    de $\R^2$ et $X_0\in\mathcal{D}$. Si les dérivées partielles de
    $f$ existent et sont continues en $X_0$, $f$ est  différentiable
    en $X_0$.}


  \begin{prof}
   
  \end{prof}

\end{exemple}





\end{document}
